---
title: 'Какова стоимость осуществления вашего проекта?'
taxonomy:
    category: docs
---

Крайне важно определить сметную стоимость вашего проекта с учетом установленных вами временных рамок. Определив какие именно ресурсы и в каком объеме вам необходимы, следует установить сумму расходов по каждому виду ресурсов. Для расчета точной сметы расходов проведите онлайновое исследование, которое позволит получить последнюю информацию. Обратитесь к тем, кто уже имеет опыт, и попытайтесь найти информацию о бюджетных параметрах аналогичных проектов. Обратите внимание на то, что существует два вида расходов: прямые и косвенные В вашем бюджете должны быть отражены и те, и другие. Помните также, что важное значение имеют единицы расчета. Как будут исчисляться ваши затраты: на основе почасовой оплаты, за проведенное мероприятие или в расчете на одного человека? Старайтесь, чтобы выбранный порядок исчисления был единообразным. 

При этом рассмотрите альтернативные варианты, с тем чтобы бюджет был не только реалистичным, но и экономически эффективным. Например, если вы хотите провести семинар-практикум, то, возможно, дешевле будет организовать его в общественном месте, чем специально арендовать помещение. Не забудьте ознакомиться с национальными нормами и положениями, в частности, касающимися ставок заработной платы. Придется ли вам платить налоги (например, налог на добавленную стоимость)? Это также следует учитывать при составлении сметы расходов. Закончив эту работу, еще раз убедитесь, что вы учли все расходы. Вы можете даже предусмотреть небольшой резерв средств на покрытие прочих расходов – непредвиденных издержек, которые могут возникнуть в ходе осуществления проекта. Наконец, вам следует хорошо знать ваш бюджет, поскольку важное значение будет иметь умение обосновать расходы по вашему проекту перед возможными донорами.